\section{Analiza teoretyczna problemu}

\subsection[Definicja klastra obliczeniowego i~systemów wbudowanych (Łukasz Dudziak)]{Definicja klastra obliczeniowego i~systemów wbudowanych}
\subsubsection{Klaster obliczeniowy}
Klaster obliczeniowy najczęściej definiuje się jako zbiór jednostek obliczeniowych, połączonych wzajemnie w~sieć lokalną. Pojedyncze jednostki, nazywane węzłami, pracują wspólnie nad powierzonym im zadaniem, przy nadzorze planisty odpowiedzialnego za kolejkowanie kolejnych obliczeń na~poszczególne węzły. Zakłada się przy tym, że każdy węzeł w~klastrze pracuje nad tym samym zadaniem.

\subsubsection{Przetwarzanie sieciowe}
Nieco bardziej ogólnym pojęciem jest przetwarzanie sieciowe (ang. \emph{grid computing}), które podobnie jak klaster zakłada istnienie wielu urządzeń, jednak nakłada znacznie mniejsze wymagania na~umiejscowienie fizyczne węzłów, ich specyfikację oraz charakterystykę wykonywanej przez nie pracy. Przeważnie systemy przetwarzania sieciowego umożliwiają znacznie luźniejsze połączenia pomiędzy węzłami (np. węzły pracujące w~charakterze ochotników), mogą one realizować różne zadania i~być rozrzucone po całym globie.

Wyraźnie widać, że pojęcia przetwarzania sieciowego rozszerza nieco bardziej tradycyjny model klastra. Wynika to przede wszystkim z~idei, jaka towarzyszyła powstaniu obu tych koncepcji. Tradycyjne klastry obliczeniowe przeważnie stosuje się w~sytuacji, kiedy potrzebne jest zgromadzenie dużej mocy obliczeniowej w~jednym miejscu, a~następnie wykorzystanie jej do~realizacji pewnego skompilowane zadania. Zazwyczaj, już po utworzeniu, klaster taki nie zmienia swojej struktury; węzły skonfigurowane są specjalnie do~pracy w~danym klastrze (co jest ich jedynym zadaniem), natomiast sama ich liczba rzadko się zmienia (zazwyczaj oznaczałoby to awarię lub~arbitralne odłączenie).

Z drugiej strony, przetwarzanie sieciowe stawia sobie za zadanie zgromadzenie jak największej liczby węzłów, dzięki coraz to większemu zasięgowi światowej sieci Internet. Systemy utworzone w~tej konwencji mają dużo wyraźniejsze cechy systemów rozproszonych niż klasyczne systemy klastrowe. Poszczególne węzły pełnią różne role i~wykorzystywane są przez inne, które aktualnie potrzebują tego typu usług. W~skrajnym przypadku, jeśli zastosowane do~komunikacji protokoły są standardowe i~nie wymagają specjalnego traktowania ze strony obsługującej żądanie jednostki, może się nawet zdarzyć sytuacja, że węzeł nie jest świadomy istnienia większego systemu.

\subsubsection{Klaster w~kontekście omawianego systemu}
W omawianym systemie mowa jest o~autonomicznych klastrach. Podążając za definicją podaną przez autorów systemu ACMS, klaster taki powinien spełniać warunki samoorganizacji, samonaprawy i~samooptymalizacji \cite{acms-desc}. Ponieważ jednak dodatkowo mowa jest o~systemach wbudowanych, praca ta nie będzie poruszać kwestii scentralizowanych klastrów-superkomputerów, mimo tego że ich wykluczenie nie wynika jasno z~definicji autonomiczności. Zamiast tego pod pojęciem ,,klaster" rozumiany będzie system zbudowany z~urządzeń wbudowanych, znajdujących się w~niewielkim otoczeniu fizycznym. Od urządzeń tych wymaga się pracy w~sposób charakterystyczny bardziej dla przetwarzania sieciowego niż tradycyjnego przetwarzania klastrowego -- w~szczególności projektowany system musi umożliwiać dynamiczne utworzenie i~rozwiązanie takiego klastra, natomiast poszczególne jednostki powinny posiadać autonomiczność w~kwestii decyzji o~przyłączeniu się. Dodatkowo, jedna jednostka powinna mieć możliwość funkcjonowania w~ramach więcej niż jednej struktury (o ile jej zasoby na~to starczają i~podejmie ona taką decyzję).

Przyjęcie takiej charakterystyki powodowane jest w~głównej mierze wspomnianym już faktem, że rozpatrujemy urządzenia z~systemami wbudowanymi. Z~tego powodu założono, że system powinien umożliwiać swobodny udział urządzeń mobilnych w~realizowanych obliczeniach, a~nieodzowną cechą tychże jest możliwość ich dynamicznego pojawiania się i~znikania (opuszczenie strefy zasięgu) -- stąd założenie o~dynamizmie tworzonego klastra. Ponadto, urządzenia wbudowane często są zaprojektowane w~celu realizacji jednego, ściśle określonego zadania w~czasie rzeczywistym. Z~tego też powodu udział urządzenia w~prowadzeniu obliczeń musi być dobrowolny i~nie powinien zakłócać jego podstawowej pracy.

\subsection{Oprogramowanie pośredniczące} \label{chap:middleware_def}
\subsubsection[Geneza i~definicja oprogramowania pośredniczącego (Mateusz Myślak)]{Geneza i~definicja oprogramowania pośredniczącego}
Koncepcja warstwy pośredniczącej powstała w~latach 80-tych XX w., kiedy to upowszechniła się sieć LAN. Wraz z~rozwojem tej technologii coraz łatwiejsze stało się tworzenie rozproszonych systemów, składających się z~wielu niezależnych komputerów. Programiści musieli jednakże radzić sobie z~heterogenicznością tego rodzaju systemów, co bezpośrednio wynikało z~różnych platform, protokołów oraz języków programowania wykorzystywanych przez poszczególne jednostki. Oczywistym rozwiązaniem tego problemu stała się abstrakcyjna warstwa pośrednicząca pomiędzy systemem operacyjnym a~aplikacją. Jako że nie ma jednej, ścisłej definicji oprogramowania pośredniczącego, bardzo ciężko stwierdzić, w~którym miejscu kończy się system operacyjny, a~zaczyna oprogramowanie pośredniczące. Na~potrzeby tej pracy wykorzystana została bardzo szeroka definicja:

\textit{,,Oprogramowanie pośredniczące jest to warstwa oprogramowania znajdująca się na~każdym węźle systemu rozproszonego, który wykorzystuje usługi systemu operacyjnego, aby dostarczyć wysokopoziomowy, homogeniczny interfejs dla dowolnych aplikacji. Interfejs ten powinien pokrywać wiele aspektów przetwarzania rozproszonego, takich jak: komunikacja, nazewnictwo, współbieżność, synchronizacja, replikacja, archiwizacja danych oraz kontrola dostępu".}\cite{hermes-desc}

W kontekście omawianego systemu oprogramowanie pośredniczące będzie rozumiane przede wszystkim jako usługa umożliwiająca przekazywanie danych pomiędzy procesami znajdującymi się na~jednym lub~wielu urządzeniach, o~ile są one wzajemnie osiągalne. Zgodnie z definicją oprogramowania pośredniczącego, proces ten powinien odbywać się bez angażowania warstwy logicznej i~z perspektywy tej warstwy powinien być on transparentny.

\subsubsection[Oprogramowanie pośredniczące a~klaster obliczeniowy (Łukasz Dudziak)]{Oprogramowanie pośredniczące a~klaster obliczeniowy}
Z definicji podanej w~rozdziale \ref{chap:middleware_def} bezpośrednio wynika jedno z~głównych zadań stawianych oprogramowaniu pośredniczącemu -- powinno ono dostarczać warstwę abstrakcji, pozwalającą na~odgrodzenie płaszczyzn logicznej i~fizycznej struktury klastra. Zakładając transport danych pomiędzy procesami i~-- pośrednio -- zdefiniowanie procesu jako najmniejszego, niepodzielnego elementu składającego się na~tworzony klaster, można w~najprostszym scenariuszu mówić o~\textbf{węzłach logicznych} klastra, utożsamianych właśnie z~pojedynczymi procesami. Węzły te, tak jak procesy, mogą pobierać dane z~różnych innych źródeł, m.in. od innych węzłów, natomiast dane przez nie dostarczone, stanowić mogą wejście dla innych węzłów. Jeśli dany węzeł logiczny będzie generować dane, przeznaczone dla innego węzła, to będzie on nazywany \textbf{nadawcą}, natomiast węzeł docelowy \textbf{odbiorcą}.

Warstwa pośrednicząca ma za zadanie zająć się transportem tych danych, musi więc być w~stanie stwierdzić, na~jakim \textbf{węźle fizycznym} znajduje się obsługiwany węzeł logiczny, aby dokonać poprawnego przesłania danych. Możliwe są dwa podstawowe przypadki: albo nadawca i~odbiorca znajdują się na tym samym węźle fizycznym, albo na~różnych. W~momencie przekazania danych do~warstwy pośredniczącej, dysponuje ona jedynie logicznym identyfikatorem odbiorcy i~na jej barkach spoczywa odpowiedzialność za określenie fizycznego węzła docelowego. W~dalszej części pracy, węzeł fizyczny na~którym znajduje się nadawca, będzie nazywany \textbf{węzłem źródłowym}, natomiast węzeł fizyczny odbiorcy -- \textbf{węzłem docelowym}.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.8]{imgs/Middleware1.png}
	\caption{Schemat komunikacji dwóch węzłów logicznych w~obrębie jednego urządzenia} \label{imgs:MiddlewareInternal}	
\end{figure}

Na rysunku \ref{imgs:MiddlewareInternal} przedstawiona została pierwsza z tych sytuacji -- kiedy węzeł źródłowy i docelowy są tym samym. Dzięki zastosowaniu usług warstwy pośredniczącej zarówno nadawca jak i odbiorca komunikatu zwolnieni są jednak z potrzeby analizowania wzajemnego położenia. Zamiast tego to w gestii oprogramowania pośredniczącego leży przekierowanie komunikatu do drugiego procesu, w miarę możliwości bez wychodzenia poza ramy urządzenia fizycznego.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.8]{imgs/Middleware2.png}
	\caption{Schemat komunikacji dwóch węzłów logicznych w~obrębie wielu urządzeń} \label{imgs:MiddlewareExternal}	
\end{figure}

W drugim przypadku, przedstawionym na~rysunku \ref{imgs:MiddlewareExternal}, odbiorca komunikatu znajduje się na~całkowicie odrębnym urządzeniu. W~takiej sytuacji nadawca również nie ma potrzeby samodzielnego rozważania tego scenariusza, gdyż to właśnie usługi dostarczane przez oprogramowanie pośredniczące gwarantują przekazanie komunikatu do~odbiorcy. Patrząc z~perspektywy oprogramowania pośredniczącego, sytuacja jednak istotnie się skomplikowała. W~tym momencie potrzebna jest serializacja komunikatu, a~następnie wykorzystanie warstwy transportowej do~przekazania go do~innego urządzenia fizycznego, gdzie analogiczne oprogramowanie ma za zadanie odebrać, odtworzyć i dostarczyć komunikat odpowiedniemu węzłowi logicznemu.

\subsection[Przetwarzanie rozproszone (Mateusz Myślak)]{Przetwarzanie rozproszone}
Wraz z~upowszechnieniem się Internetu, stało się możliwe tworzenie rozproszonych aplikacji na~ogromną, światową skalę. Zjawisko to wykorzystuje infrastrukturę komunikacyjną zorientowaną na~przesyłanie pakietów pomiędzy urządzeniami. Tworzenie globalnych aplikacji rozproszonych powoduje istotny wzrost złożoności problemu, względem standardowych systemów. W~skali światowej jest to problem utworzenia  aplikacji obejmującej wielu milionów heterogenicznych urządzeń, pracujących w~celu wykonania jednego, konkretnego zadania. Złożoność projektowania oraz budowania tak skomplikowanych systemów wymaga wykorzystywania potężnego oprogramowania pośredniczącego w~celu uzyskania pewnego poziomu abstrakcji, który upraszczałby tworzenie takich systemów. Jednakże, klasyczne podejścia do~systemów rozproszonych opartych o~warstwę oprogramowania pośredniczącego rozważane są głównie w~kontekście sieci lokalnych. Niestety takie rozwiązania bardzo często nie są wydajne po przeskalowaniu do~sieci rozległej (WAN) \cite{hermes-desc}.
